林老師墮斃前1天最後控訴！親赴東華總部投訴校長

天水圍東華三院李東海小學女教師墮斃悲劇，揭發校長羅婉儀長期欺壓教師，儼如土皇帝。今日（10日）東華三院董事局成員到校，與死者家屬及同事見面，並出席打齋超渡儀式。

《蘋果》獲悉董事局成員與教師的會面內容，主席王賢誌在席間多次承認，東華對屬校的評核、投訴機制有漏洞，他亦曾是該校校監，可謂「責無旁貸」。而會上多名教職員情緒激動，發言時不斷抽泣，甚至放聲痛哭。

有老師稱，對林老師的離世感到自責和內疚，更稱他們的懦弱，助長校長的氣焰，迫使林老師走上絕路。東華亦確認在林老師死前1日，曾接獲她上門投訴，涉事高層亦稱對林輕生感到自責，「有時我都喺度諗，如果我嗰日唔去東莞，會唔會畀多次機會大家。」

林老師墮斃前最後日程

●2月26日至3月1日
林老師向學校告病假，並提早向同事交代剩下職務

●2月28日
林老師被要求在病假期間回校工作，有同事曾詢問她為何回校，當時她稱「校長叫佢返嚟」

相關新聞：【女教師墮樓】個個都有壓力 家長：教育制度成日變

●3月4日
學校活動，林老師如常回校，並無異樣

●3月5日
照常上課，林老師突被校長召入房責罵，喊爆早退，她下午親赴東華三院總部投訴

●3月6日
林老師早上被發現墮斃於校園內

王賢誌一行人今天與教職員會面近1小時。據了解，他甫首便指，對此事感到「震驚、好唔舒服」，連日亦收到許多公眾查詢及批評，令他應接不暇。他續向老師派「定心丸」，指他與教職員的會面並非僅此1次，又指老師日後如因此事影響情緒而不能上班，東華亦可為其安排代課老師。他又稱，獨立調查委員會由獨立於東華的教授、律師及學者組成，預計在周一確定成員名單，呼籲教職員可對委員會知無不言，「唔需要擔心，你哋憑良心講事實，我哋唔會秋後算賬。」

東華亦在會上確認，林在死前曾親自到東華三院總部投訴。據了解，負責跟進投訴的東華三院學務總主任吳奇壎在會上稱，林老師在墮斃前1天曾早退，同日下午親自上門投訴羅校長，惟他當日在東莞有活動，故他亦感到相當自責，「有時我都喺度諗，如果我嗰日唔去東莞，會唔會畀多次機會大家。」有老師隨即表示，假如東華及早正視林的投訴，林或許不用以死控訴，「我都好震驚佢發生事前半日，原來上過東華（投訴），點解你哋（當時）唔可以盡能力幫佢，佢就唔會咁喇。人命嚟架！佢都有父母，我一諗起就好難過。」

而吳則稱，他事後馬上與當時跟林會面的職員了解，並稱林主要投訴羅對她惡言相向，令她飽受壓力。吳續表示，該職員當時認為她的情緒尚算穩定，故聽畢後向她表示：「如果你需要休息，可以休息吓先，我哋會跟進。」吳承認當日跟進的同事「如果同佢傾多啲，等佢情緒出到嚟，就唔會錯失咗呢個機會。」不過有消息人士指，總部在跟進林的投訴時，曾與校長了解林老師在學校的狀況，當時羅曾表示她「請咗病假、工作上有啲問題」，但未能確定總部職員跟林老師會面前還是會面後，向校長查詢。

而席間多名老師對林的離世仍未釋懷。有與林老師相處20多年的同事坦言，對林的離世感到相當悲痛，並指其為人十分勤奮，每天早上7時15分已抵校工作，在死前1周更多次向同事透露，自己只想「做好校長畀佢嘅要求」。有老師亦確認林離世前1天「喊得好厲害，隻眼腫咗，要早退。」會上亦有老師透露，以往不只1次看到林老師「一路做嘢一路喊」，直言景象相當痛心。有老師更指，曾被羅要求為林老師代課，以便「秤林老師出去照肺」，「如果我作為一個家長，而我知道係咁（校長為罵老師，不容許她上課），我會好憤怒。」

王其後詢問在場老師，羅是否只對林1人「苛刻、不近人情」。此話一出，會面頓變控訴大會。多名現職或已離職的老師均炮轟羅校長多年來，以言語侮辱校內不少老師，令他們都相當難受，相關事例更是「數之不盡、罄竹難書」。更有老師在會上直言，羅「無資格做一校之長」，並反問「校長有冇關懷過我哋同事啊？」亦有老師曾被羅痛斥她們是「CM老鬼」（即毋須負責行政職務的文憑老師）。有老師又表示，縱使曾有人向東華三院教育部投訴，但羅事後在大會公開稱，此舉不會令她下台，反要求告密者「快啲自首」。

王稱自己在風波上責無旁貸，因他曾任李東海小學校監，與羅共事，直言「真係估唔到佢喺我背後點對你哋」，又稱「悲劇1宗都嫌多」，故自己即使即將卸任，仍會繼續跟進此事。他亦承認此事，曝露現時東華對屬校的監管機制有漏洞，期望老師提供改善建議，避免日後再有同類悲劇。但據悉，他在會上同時表示，近日傳媒的報道，如《蘋果》昨日踢爆林需寫「悔過書」的報道，令此事變得複雜，希望老師若有控訴，可直接跟他或調查委員會說，以免記者大做文章。

不過席間有現任老師及前老師均力撐近日傳媒的報道正確無誤，更稱「報紙上面講嘅嘢，全部都係真」，她對報道所描述的事仍歷歷在目。據悉，會上亦有多名老師明言，對林老師的死感到愧疚、自責，更形容自己助紂為虐，「我哋當時唔出聲，好似做咗幫兇咁。」

東華正仆街，全部都係殺人兇手

如果我果日唔去東莞

去左東華 但係主席好似咩都唔知咁既?

責無旁貸

教畜，我仲以為只係對學生係咁
原來對自己手下都係咁，教畜想同你地講一句，你地只係可以係學校威既姐，出到外面，你們什麼都不是

香港呢個痴線社會
背後唔知有幾多個林老師一路咬緊牙關挨落去
教育同體育界都可以咁腐敗 真係癲撚左

呢個地方真係痴撚線

個校長咁多RISK炒鬼左佢啦。
可惜係慈善機構，可能都係用人為親吧。

林老師去埋東華投訴個賤人
東華班仆街高層仲要唔做野
等到林老師自殺出左事先出黎調查

我永遠唔會捐錢比東華

趁而家個topic仲係炒起個零禮拜，
仲有咩方法可以逼到個仆街校長落台？
過多一陣又會無左件事，條友又繼續作威作福

應該人肉搜索一下校長乜嘢背景，不過今次只係冰山一角唔少大中小學校長都係好鳩屎山寨王一樣教育局又戇鳩鳩唔去監督

唔怪得東華高層咁落力，原來死者已經投訴咗，跟住自殺埋，啲火就快燒到嚟，所以高調立即現身撲火。

腥港啲所謂專業界別既行業 都好撚病態同痴線

【女教師墮樓】校長4年內曾兩遭投訴 東華將徹查墮樓慘劇

東華三院董事局及行政人員，在李東海小學與教職員及林老師的家屬見面後見傳媒。東華三院執行總監蘇祐安指，2015至2018年間，辦學團體共接獲2宗有關羅婉儀校長的投訴，部門已經跟進，至於處理是否恰當，蘇只是回應說「有改善空間」。東華三院主席王賢誌則對老師墮斃慘劇表示震驚及難過，他證實羅校長明日起休假，他承諾會在保密情況下聽取教職員的意見，而獨立調查委員會必會公正調查今次事件。

東華三院執行總監蘇祐安指，由2015至2018年間，共收過2次對羅校長的投訴。他指兩次投訴背景不同，第一次是關於她與同事溝通技巧的問題，經調查後已予以督導工作；第二次是就羅校長在行政管理方面的投訴，同事亦已跟進。

對於羅校長曾兩次被投訴，以至於今次的悲劇，她是否適合做校長？調查投訴小組是否有失職？蘇祐安強調，辦學團體有跟進及處理所有投訴，但承認制度上有改善空間。對於外界對羅校長的指控，蘇認為不能太早做定論，要交由獨立調查委員會調查。

他又表示，任何辦學團體都會收到投訴，各自有機制處理，以東華三院而言，收到投訴後會到學校徹查，接見相關人士並作出跟進。若投訴成立，會發出勸勉或督導會面，要求改善，並作監察。

蘇又指，現時羅校長的情緒亦不十分穩定，由資深校長從旁協助平復心情，因此難以於短時間內恢復工作。不過，事發至今，無論是主席王賢誌或蘇祐安，也無法直接接觸校長。

另外，東華三院主席王賢誌對事件表示震驚及難過，他指，為免影響正常課堂，家屬及校方選擇於今日在學校進行超渡法事及拜祭。

王指，他已經與教職員見面，聽取他們的意見及訴求，並承諾會逐一跟進及處理，同時確定各人私隱會被保密。王又證實，羅婉儀校長明天起休假，但日後安排仍有待與教育局研究作實。王亦承認死者家屬要求，盡快查出真相。

而東華三院就今次教師自殺事件成立的獨立調查委員會，將有不同界別的代表，由6至7人組成，包括退休教育局官員、專科醫生、大學教授、家教會及法律顧問等，以達到公開、公平、公正的調查環境。

睇到有錢佬同高官將啲仔女送哂去外國讀書，就知香港教育制度無得救

死之前 半日投訴完

之後朝早就跳左

又唔可以一口咬定話東華總部無處理喎

處理個投訴都要時間呱 ?

到現時為止，有冇人起到條八婆校長底？

王賢誌做唔做到野就睇今次啦
不過
唉

可能高層契家佬？

上朝庭告狀通常都係直接比人打面嫁啦
唔係點會嬲到第二日即跳

我估投訴都唔理佢先嬲到即跳姐

諗番起細嗰嗰陣每年都捐錢去

歡樂滿東華

好後悔啊

言之尚早 睇下依兩日仲有冇新料爆

點解仲要查？
個仆街校長自己企出黎承認責任啦屌

點解唔召埋條仆街校長出席調查
成件事既罪魁禍首就係佢
潛水又收錢請病假係咩玩法

東華乜撚都仆街

有無方法推到條豬閪校長跳樓或燒炭！

就算無去東莞分別未必好大
通常咪又叫你冷靜d,
見你激動就覺得你失理性 不可信
見你平靜就大事化小，無事既無事既返去休息下我地會跟進
轉頭又打返去問返校長
然後校長依舊屹立不倒做土皇帝

99%係

仆街校長

吳續表示，該職員當時認為她的情緒尚算穩定，故聽畢後向她表示：「如果你需要休息，可以休息吓先，我哋會跟進。」吳承認當日跟進的同事「如果同佢傾多啲，等佢情緒出到嚟，就唔會錯失咗呢個機會。」有校內知情老師表示，當日與林會面的職員為教育科小學部的1名周姓學務主任，因對方剛入職，不理解各校事務，故竟向被投訴人羅校長了解，包括向她查詢林老師的在校表現，當時羅曾表示林老師最近請病假，「工作上出現咗啲問題。」知情老師續表示，王及吳在會上均承認投訴機制「有改善空間」，她亦稱在場20多名老師即使感到憤怒，亦只好稱諒解該名職員的跟進手法。

個職員接到投訴原來係即刻同番個仆街校長講，痴撚線

"今日負責依方面既同事唔係到,我地第日再約過個時間面談啦,你依段時情緒受到困擾可以繼續休假"

然後頂果個投訴既人就即打電話問校長"了解情況"

屌你老母，我同你投訴我老細，你走去問我老細有無啲咁嘅事，本來已經走投無路，再咁樣搞一搞，仲唔絕望咩

"總之你地有乜野就私底下拆掂佢啦,唔好搞到我"

香港不嬲係咁架啦

要開file好麻煩架

等於你唔見左電話去警署,做野既都會hea一hea你咁

睇你邊位啦
東華王主席既FD另計

原來真係會有人捐比東華保良局

on9 十幾萬人工，點會唔撈？

睇你邊位啦
東華王主席既FD另計[/quote]
知你有後台
邊個敢搞你
你有後台既話.好似羅校長咁強橫同神勇,以教畜既性格,你係普通教師一個,都要賴你袋底啦

「有時我都喺度諗，如果我嗰日唔去東莞，會唔會畀多次機會大家。」

我一元都不捐東華，太黑暗了，簡直係隻大怪獸。

心諗好在果日去左東莞
有個新入職既可以賴下
講真如果唔係平時見老大都咁做開，一個新入職低級職員點會咁大膽自己揸主意，根本間野上上下下既文化就係咁解決投訴

//因對方剛入職，不理解各校事務//

其實都有少少無妄之災

要叫雞 不了

其實有邊間既處理投訴機制會好？
畢竟職場欺凌不是貪污虧空公款
就算有指引但向來重視程度一定無刑事罪行咁高
而且香港地圈子咁細，就算有吿密制度D人都未必相信

何況職場欺凌有好多種
羅校長太極端啫
但平時校長捽及格率捽收生呢
又或者教中文既調去教美術諸如此類
點先可以防止再有悲劇發生呢？

好似最後一絲希望幻滅咁
但果朝已經帶埋紅衣出發 心意已決
所以我估可能 果位處理投訴既同事打比校長後 晏d再打返比死者 同佢講已經幫佢處理左同校長反映左 無事ga la
依下係最後一擊

由校長 ，到東華 ，到教育局， 到社會風氣，個問題已經籠罩全港中小學，
如果只搞到一個校長被炒 退休金全失 就當成任務成功，咁我認為係一個失敗

投訴人應該即俾個校長照肺

問題係除非職場欺凌刑事化
否則其實都好難杜絕呢類悲劇

香港現有制度做到校長一定有東華高層照
王賢誌個位其實話唔到事

條死仆街校長仲未蒲頭？著撚佐草？

現時羅校長的情緒亦不十分穩定，由資深校長從旁協助平復心情，因此難以於短時間內恢復工作

屌佢老母人地死完第二日唔係話回復正常咩
咁快又情緒不穩定?
唔穩定就跳樓死啦

咁樣叫處理左既話不如自己直接打鳩校長跟住去坐監好撚過

無知一問 林老師本身咩事咁唔開心 冇追開

唔會再捐錢俾東華

last straw

王賢誌係tvb果個？

賤種機構籌錢養肥自己 趺少少碎銀出嚟幫下人就扮聖人

屌你老母啦 日撚日拎住慈善個朵出嚟吸油水

射落海都咪撚益呢啲所謂慈善機構 全部都肥上瘦下

由逼學生買籌款券 到 剝削老師 全部都係呢啲高層有份助長

KEEP住杯葛, 有人東華叫你買旗時, 同佢講, 你機構無人性, 害死人, 咪撚叫我買旗

東華三院？係咪拎啲捐款迫到人跳樓果間呀？唔撚買呀

對東華黎講有乜所謂, 人都死咗, 班家長咪又繼續推仔女入去讀
就算死多幾個都立於不敗之地 校長同董事都為最大嬴家

羅校長算唔算殺左人

樓上班人乜事，2019年仲有人買旗
好多機構用一間代理收捐款，收七成佣，老闆係建制

呢d事一件都嫌多？官啌到
咁你地唔一直改變個機制？
到有事先改下？屌你老母

殺人兇手屌你老母

硬係覺得最後會將所有責任推卸落個死人度

被屈有被抑鬱症

副校都唔可以留低,肯定係另一隻狗

其實個校長同副校都係打份工姐，點解要欺人大甚？唔明d上司點解成日當下屬係狗，冇佢地你一個人做得晒d嘢咩